\chapter{Domain Driven Design}

\section{Ubiquitous Language (UL)}
\subsection*{Item}

\textbf{Bedeutung}: Ein \textit{Item} ist ein nicht-belebtes Objekt,
welches einen konkreten Gegendstand im Spiel wie etwa Waffen,
Rüstungen oder Münzen repräsentiert. Mit ihm kann interagiert werden.
Ein Item erfüllt verschiedene Funktionen abhängig vom Typ, wie etwa
Heilung, Stärkung des Spielers oder Beeinflussung des Spielstandes.

\textbf{Begründung}: Die Verwendung des Begriffes in der UL erlaubt
eine einheitliche Kommunikation zwischen den Entwicklern und Designern.
Hinzu kommt, dass der Begriff grundlegend in der Spieleentwicklung ist.
Somit lässt sich leichter festlegen, wie Items designed und logisch
in das Spielgeschehen integriert werden und wie diese die Spielerfahrung
formen.



\subsection*{Room}

\textbf{Bedeutung}: Der Begriff \textit{Room} definiert einen
abgegrenzten Bereich der Spielwelt. Jeder Raum stellt für den Spieler
eine neue Herausforderung dar. In ihm befinden sich neue Gegner und
neue Items. Besonders ersichtlich wird die Abgrenzung der Räume, wenn
sie abgeschlossen sind, weil in ihnen noch Gegner leben.

\textbf{Begründung}: Der Begriff Room in der UL ist essentiell wichtig,
da Entwickler und Designer sich absprechen müssen, um den technischen
und stilistischen Entwurf für abgegrenze Spielbereiche zu schaffen.
Für Entwickler ist der Begriff besonders prägend im Bereich der Welt-
Generierung. Für Designer ist er wichtig, um zwischen verschiedenen
Typen zu unterscheiden, welche unterschiedlich ausgebildet werden.



\subsection*{Level}

\textbf{Bedeutung}: Das \textit{Level} repräsentiert eine abgegrenzte
Spielstufe. Es gilt dieses komplett zu absolvieren, bis man den
End-Raum des Levels gefunden hat. Es stellt eine Einheit einzelner mit
einander verbundener Räume dar. Levels haben Fortschrittsmechanismen
bezogen auf die Schwierigkeit der Räume.

\textbf{Begründung}: Der Begriff \textit{Level} ist in der UL sehr
wichtig, da es einen Strukturbegriff darstellt. Er gliedert die
Spielwelt weiter als übergeordneter Einheit über den Räumen. Daher
ist der Begriff relevant für Entwickler im Bezug auf die Welt-Generierung
und für Designer im Bezug auf die Schwierigkeitsentwicklung und den
Stil.



\subsection*{Player}

\textbf{Bedeutung}: Der \textit{Player} stellt die Spielfigur dar,
durch welche der Spielende mit der virtuellen Umgebung interagieren
kann. Er stellt ein sterbliches Lebewesen dar, welches den Umgang mit
der Spielwelt maßgeblich beeinflusst: Das oberste Ziel ist überleben.
Der Spieler kann Items aufsammeln, Gegnern schaden zufügen, von ihnen
Schaden nehmen und durch die Räume gehen.

\textbf{Begründung}: Die Verwendung des Begriffs \textit{Player}
schafft Klarheit in der Abgrenzung zu anderen virtuellen Lebewesen
wie den Gegnern. Der Spieler hat eine gesonderte Rolle und benötigt
daher wesentlichen Mehraufwand in der Entwicklung und Design. Seine
Interaktionen prägen das Spielerlebnis. Technisch gesehen teilt sich
ein Spieler Eigenschaften mit anderen Lebewesen. Daher ist eine klare
Definition der Spielfigur unerlässlich für die Entwicklung selbst, um
die herausstellenden Merkmale klar abzugrenzen.

\section{Entities}

\section{Value Objects}

\section{Repositories}

\section{Aggregates}